%&tex

\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{verbatim}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={E3}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Remy Leone}, %dans les informations du document
pdfsubject={E3} %sous Acrobat.
}


\lstset{ 
language=SQL,                % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,                   % adds a frame around the code
tabsize=2,                  % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,                % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
escapeinside={\%*}{*)}          % if you want to add a comment within your code
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
 
\begin{center}
 
 
% Upper part of the page
\includegraphics[scale=0.5]{logo.png}\\[1cm]
 
%\textsc{\LARGE ENSIIE}\\[1.5cm]
 
\textsc{\Large Projet IBD}\\[0.5cm]
 
% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries E3 - Espace d'évaluation des enseignements}\\[0.4cm]
 
\HRule \\[1.5cm]
 
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
Teddy \textsc{Michel} \\
Rémy \textsc{Leone}\\
Jean \textsc{Crémèse} \\
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\textsc{Groupe 2.1} \\
\emph{Brigitte Grau}\\
\end{flushright}
\end{minipage}
 
\vfill
 
% Bottom of the page
{\large \today}
 
\end{center}
 
\end{titlepage}

%\maketitle 
\clearpage

\tableofcontents \clearpage

\section{Tables}

Dans cette partie nous allons présenter l'ensemble des tables qui seront
utilisées dans notre application. Certaines nous ont été imposées, 
d'autres ont du être crées. Le but de cette partie est de mettre en 
évidence les choix qui ont du être faits sur la façon d'articuler le 
stockage de l'information.

\subsection{Tables fournies dans l'énoncé}

\subsubsection{choixcoursmagistraux - choixtp - choixtd}


\begin{description}
\item[Clé Primaire :] idensmt, idens.
\end{description}

Ces tables nous servent à déterminer l'ensemble des affectations des 
enseignants dans chaque matière.

Nous pouvons facilement savoir
l'ensemble des affectations d'un enseignant. Nous pouvons aussi 
facilement avoir accès à l'ensemble des enseignants qui sont affectés à un 
enseignement précis. Cependant cette table ne permet pas d'avoir des 
informations précises sur les groupes. Il est par exemple impossible de
savoir quel est l'enseignant en charge d'un groupe précis dans un
enseignement donné. 

Pour pallier à ce manque nous allons dans notre questionnaire demander
à l'élève de selectionner parmi l'ensemble des chargés de TD le sien. 
(Car il est possible de connaitre l'ensemble des chargés de TD et de TP)
dans une matière fixée.

Ainsi cette solution ne permet pas à l'élève d'insérer des noms 
d'enseignant incohérents.

\subsubsection{enseignant}

\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idens.
\item[Attributs :] login, motdepasse, nomens, prenomens.

\end{description}

Cette table stocke l'ensemble des informations concernant un enseignant.
Il est à noter que le directeur des études doit également être un 
enseignant ou au moins avoir ses informations à l'intérieur de cette 
table pour être capable d'avoir les pouvoirs d'administrateur.

\subsubsection{enseignement}

\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idensmt.
\item[Attributs :] idue, idoption, intitule, datedebut, datefin.

\end{description}


Cette table stocke l'ensemble des enseignements.

Remarque : Un autre point intéressant que l'on pourrait rajouter à notre 
application est la gestion des dates. En effet nous pensons que les élèves 
ne peuvent voter qu'après une certaine date. Grace aux
 attributs \textit{datedebut} et \textit{datefin}, il est possible 
 de gérer facilement les dates d'ouverture et de cloture des
  questionnaires pour un enseignement précis. 

\subsubsection{formation}


\begin{description}
\item[Clé Primaire :] idformation.
\item[Attributs :] nomformation.
\end{description}

Cette table contient simplement le nom de chaque formation (1A, 2A, 3A 
ou FIPA).

\subsubsection{optionoutc}


\begin{description}
\item[Clé Primaire :] idoption.
\item[Attributs :] idformation, nomoption.
\end{description}


Cette table permet de stocker les informations relatives aux différentes
options que l'école propose. 

Remarque : Certaines options affectent tous les élèves sans exceptions, 
(Tronc commun) et d'autres dépendent de chaque élève. Les options de 
chaque élève sont stockés dans la relation \textit{eleve}.

\subsubsection{ue}


\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idue.
\item[Attributs :] nomue, idcharge.

\end{description}

Cette table permet de stocker les informations relatives à chaque ue.

\subsection{Tables crées}

Voici les tables que nous avons du créer afin de faire fonctionner notre
application.

\subsubsection{charge}

\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idcharge.
\item[Attributs :] nomcharge, idens,nbhrcharge.

\end{description}

Cette table contient les intitulés des charges que possèdent les 
enseignants. Une charge est unique (Il n'y a qu'une chargée de cours
en IBD), cependant il est évident qu'un même 
enseignant peut avoir plusieurs charges.

\subsubsection{conditionnelle}

\begin{description}

\item[Clé Primaire :] ideleve.
\item[Attributs :] idue1manquee, idue2manquee.

\end{description}

Cette table stocke les ue que les élèves qui sont passés en 
conditionnelle n'ont pas réussi à valider.

\subsubsection{droits}


\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idens, idensmt.

\end{description}

Cette table est née d'une suggestion de Mme Grau. Le but de cette page 
est de permettre d'ajouter des droits de consultation des résultats 
à des personnes qui n'y aurait pas droit dans notre politique d'accès.
Cette table ne peut qu'ajouter des droits, elle n'a pas pour objectif
de gérer l'ensemble de tous les droits possibles.

\subsubsection{eleve}

\begin{description}

\item[Clé Primaire :] ideleve.
\item[Attributs :] login (Unique), motdepasse, promo, groupe, sousgroupe, 
idmajeure, grade, entree, idoption1, idoption2, idoption3.

\end{description}

Cette table contient les informations relatives à un élève. Nous n'avons
pas voulu stocker l'ensemble des informations relatives à un élève (comme 
les enseignements pour lesquels il a le droit de voter) directement dans la 
table car elle aurait été extrêmement lourde et difficile à maintenir.

Nous avons préféré une approche où l'identifiant de l'élève est plus utilisé,
et où les informations sont stockées dans différentes tables (conditionnelle,
eleveensmt, redoublement,...)

Les idoptionX représente les choix d'option de chaque élève. En 
première année ils sont tous à \textit{NULL} puis en seconde année,
il y en a un qui correspond à l'option choisie. Enfin au troisième 
année les trois sont non nuls.

\subsubsection{eleveensmt}


\begin{description}

\item[Clé Primaire :] ideleve, idensmt.
\item[Attributs :] dateenvoi.

\end{description}

Cette table sert à savoir si un élève a d'ores et déjà voter pour un 
enseignement. 

Remarque : Il est à noter que tout cela est parfaitement anonyme, en 
théorie
mais un administrateur particulièrement fourbe pourrait faire des
 recoupement entre les différentes \textit{dateenvoi} mais nous esperons
 que l'administration sera bienveillante :-).

\subsubsection{questionnaire}


\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idquestionnaire.
\item[Attributs :] idensmt, dateenvoi.

\end{description}

Cette table sert à stocker les dates d'envoi d'un ensemble de réponses 
pour un enseignement précis. 

\subsubsection{questions}

\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idquestion.
\item[Attributs :] intitule, typequestion, idsection (Unique), 
ordrequestion (Unique).

\end{description}

 Remarque : Le fait d'avoir une position absolue facilite l'écriture
  de la requête de déplacement d'une question au sein d'une 
  questionnaire.
  

\subsubsection{redoublement}


\begin{description}

\item[Clé Primaire :] ideleve.
\item[Attributs :] iduereussie.

\end{description}

Cette table sert à stocker l'ensemble des identifiants d'ue qu'un élève
a réussi à avoir lors de sa première année. Il nous semble pertinent de 
stocker ces informations sous cette forme car lorsqu'un élève redouble une
année c'est que généralement il rate plus d'ue qu'il n'en réussie. Du coup 
pour stocker moins d'informations on ne stocke que les ue réussies.

\subsubsection{reponses}


\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idquestion, idquestionnaire.
\item[Attributs :] valeur.

\end{description}

Cette table sert à stocker l'ensemble des résultats du questionnaire, c'est 
elle qui contiendra toutes les réponses.

\subsubsection{sections}

\begin{description}

\item[Clé Primaire :] idsection
\item[Attributs :] nom.

\end{description}

Cette table sert à stocker les noms des différentes sections du questionnaire.

\section{Requêtes SQL}

Dans cette partie nous allons voir les requêtes SQL qui sont
utilisées au sein de notre application. Ces requêtes sont les 
plus générales possibles en particulier elles n'utilisent aucune
variables.

\textbf{Affichage du questionnaire :} 

\begin{lstlisting}
SELECT idquestion, intitule, typequestion, ordrequestion, idsection, nom
FROM questions
NATURAL JOIN sections
ORDER BY idsection, ordrequestion;
\end{lstlisting}

\textbf{Liste des élèves :}

\begin{lstlisting}
SELECT ideleve, login, promo
FROM eleve
ORDER BY promo, login;
\end{lstlisting}

\textbf{Liste des questions et des sections :}

\begin{lstlisting}
SELECT idquestion, intitule, ordrequestion,sections.idsection 
    AS idsection, nom
FROM sections
    LEFT OUTER JOIN questions
        ON questions.idsection = sections.idsection
        ORDER BY idsection, ordrequestion;
\end{lstlisting}

\section{Pages PHP}

\subsection{/include}

\subsubsection{camembert.php}

Cette page permet de faire des diagrammes circulaires avec les resultats,
numériques du questionnaire. Cette page sera appellée dans la page \textit{
results.php}. 

\subsubsection{config.php}

Cette page contient simplement la configuration nécessaire pour se 
connecter à la base de données (login, mot de passe, port, nom de base,
nom d'hôte).

\subsubsection{fonctions.php}

Cette page contient l'implémentation de fonctions qui seront utilisées
dans toute l'application :

\begin{description}

\item[db\_connect] Fonction de connexion à la base de données.

Remarque : Cette fonction est extrêmement utile lorsque l'environement 
PostgreSQL est rencontre quelques difficultés et que l'on désire 
continuer de dévelloper avec MySQL.

\item[db\_query] Permet d'envoyer des requêtes à la base de données. En
outre on compte également combien on en fait, et le temps
 qu'elles mettent pour s'effectuer.

\item[db\_protect] Permet de sécuriser les informations que l'on recoit.
Evite les injections SQL d'utilisateurs indélicats.

\item[ensmt\_enseignant] Indique si un enseignant a le droit de voir 
un enseignement.

\item[ensmt\_eleve] Indique si un élève a le droit de voir 
un enseignement. Les arguments qui sont pris en compte sont les 
suivants :

\begin{enumerate}

\item Est ce que l'élève a déjà voté pour cet enseignement ?

\item Est ce que l'elève a redoublé ? (Donne le droit de voter selon que 
l'enseignement fait partie d'une ue redoublée ou non).

\item Est ce qu'il est en conditionnelle ? (Donne le droit de voter 
selon que l'enseignement fait partie d'une ue obtenue ou non)


\end{enumerate}

\item[is\_admin()] Cette fonction indique si l'utilisateur est 
administrateur ou non.

\item[is\_eleve()] Cette fonction indique si l'utilisateur est un élève 
ou non.

\item[is\_ens()] Cette fonction indique si l'utilisateur est un 
enseignant ou non.

\item[is\_connected] Cette fonction indique si l'utilisateur est 
connecté ou non.

\end{description}


\subsubsection{footer.php - header.php}

Mise en page HTML de la page.

\subsubsection{main.php}

Cette page est inclue à chaque fois. Elle contient les informations 
nécessaires pour se connecter à la base de donnée, les variables qui 
sont communes à toutes les pages.

\subsection{administration.php}

Cette page est seulement visible par l'administrateur, son but est de 
faire apparaitre des liens vers les pages qui permettent de :

\begin{itemize}

\item Modifier le questionnaire
\item Voir la liste des enseignements et leurs résultats repectifs.
\item Voir la liste des enseignants et leurs charges respectives.
\item Voir la liste des élèves et consulter leurs informations.

\end{itemize}

\subsection{eleve.php}

Cette page n'est visible que si l'utilisateur est identifié comme étant
administrateur de l'application. Elle permet de consulter les informations,
relatives à un élève.

En outre, si les ue validées d'un élève en redoublement et les ue manquées
d'un élève en conditionnelle seront aussi affichées.

\subsection{eleve\_questionnaire.php}

Cette page n'est visible que par des élèves, elle permet de répondre à un 
questionnare. On vérifie que l'élève a bien le droit de voter pour cet
enseignement, puis l'élève obtient un formulaire à remplir avec ses 
réponses. Une fois qu'il a terminé son questionnaire est envoyé,
la table \textit{elevensmt} est mise à jour (Ce qui signifie que 
l'élève en question ne pourra plus voter pour l'enseignement
en question).


Remarque : Il sera demandé à l'élève de choisir qui est son chargé de TD (et de TP)
parmi une liste pré-établie. En effet il n'est pas possible avec les tables fournies
par l'énoncé d'avoir facilement accès a ces informations. Voilà pourquoi il sera demandé
à l'élève de choisir. Bien entendu la liste des chargés de TD et de TP sera gérée par l'
administrateur de la base afin d'éviter les eventuels débordements.

\subsection{enseignant.php}

Seul l'administrateur a la capacité d'aller sur cette page, elle permet
de consulter les informations relatives à un enseignant.

\subsection{index.php}

C'est la page d'acceuil de notre site. Elle peut avoir 3 comportements 
différents.

Si l'utilisateur est non identifié, alors il peut seulement visualiser
le questionnaire, et aller sur la page de login. 

Si l'utilisateur est un élève alors il dispose d'un lien lui permettant 
de voir la liste des enseignements qu'il peut évaluer. 

Si l'utilisateur est un enseignant (y compris l'administrateur et le
 directeur des études) alors il dispose de la liste des enseignements 
 dans lesquels il intervient. Ainsi il peut consulter les résultats de 
 chacun de ces enseignement. 

\subsection{liste-ens.php - liste-eleves.php - liste-ensmt.php}

Ces pages sont seulement visible par l'administrateur de l'application.
Accessible au travers de l'onglet administration, elles permettent de
 consulter l'ensemble des enseignants, eleves et enseignement qui sont 
 disponibles dans la base de données.
 
 Remarque : Ce ne sont que des listes les informations sont disponibles
 au travers d'autres pages.

\subsection{login.php - logout.php}

Ces pages permettent de se connecter/déconnecter de l'application. La 
connexion se fait par méthode POST.

\subsection{questionnaire.php}

C'est la page qui va mettre en forme le questionnaire et l'afficher.

\subsection{questionnaires\_eleves.php}

C'est la page qui contient l'ensemble des enseignement qu'un élève peut
évaluer. On tient compte du redoublement, du passage en conditionnelle,
du fait qu'un élève a peut être déjà évalué un enseignement.

\subsection{questionnaires\_ens.php}

Cette page permet aux professeurs d'acceder aux enseignements auxquels 
ils sont liés. Si un enseignement apparait dans la liste alors on peut
aller sur la page de ces résultats et les consulter.

\subsection{result.php}

Cette page est celle qui est utilisée par les enseignants pour consulter 
les résultats des questionnaires. En outre à l'intérieur de cette page 
nous utilisons la page camembert.php qui permet d'afficher les résultats
sous la forme de diagrammes circulaires.
 
\subsection{Modification du questionnaire}

L'administrateur est le seul utilisateur qui peut acceder à ces pages.
Elles permettent de modifier l'intitulé des questions, d'ajouter des 
sections, de les supprimer ou bien de les déplacer à l'interieur du
 questionnaire. 

\subsubsection{mod\_question.php - mod\_section.php}

A l'aide de ces pages on peut modifier simplement l'intitulé des 
questions le type de résultat qui est attendu ou bien le nom d'une 
section. 

Les requêtes utilisées ne modifient absolument aucun identifiant et n'altèrent
en rien la hierarchie des questions.

\subsubsection{move\_question.php - move\_section.php}

Pour déplacer une question (ou une section l'algorithme est le même), 
nous vérifions que celui qui se trouve au dessus (ou en dessous) n'est
pas occupé. Si il n'est pas occupé on peut directement faire le 
changement. Si ce n'est pas le cas, on déplace l'identifiant de 
la question qui se trouve à l'emplacement cible vers un identifiant
très élevé (99999) puis on met la question que l'on veut monter (ou
descendre) à l'emplacement cible. Enfin on remet la question qui 
se trouvait à l'emplacement cible à la place de la question que l'on
voulait déplacer.    

\subsubsection{new\_section.php - new\_question.php}

On fait une requête pour déterminer quel sont les plus grands 
identifiants (idsection/idquestion). Si on désire ajouter une section
on demande simplement un nom de section (\textit{nom}). Si on veux 
ajouter une question il faut au préalable selectionner une section.
Ensuite on donne simplement l'intitulé de la question et le type de 
résultat qui est attendu. 

\subsubsection{sup\_question.php - sup\_section.php}

Lorsqu'une section est supprimée, l'intégralité des questions qu'elle 
contient est également supprimée. 

Il est à noter qu'on ne modifie pas l'ordre des questions avec ces 
pages. On voit ici tout l'intérêt d'avoir un \textit{idquestion} qui
 ne dépend pas de la section.


\subsection{Architecture des pages}

Voir Schéma.

\includepdf[landscape]{schema.pdf}

\end{document}

